\chapter{Algorithmus} \label{algo}
In diesem Kapitel geht es darum, Motion Capturing Daten zu verwenden, um ein aus einem Scan generiertes Modell zu animieren. Dabei wird zuerst beschrieben, wie man aus dem Scan die K\"orperform extrahieren kann. Anschlie\ss end wird erkl\"art, wie die Motion Capture Daten verarbeitet werden m\"ussen, um sie mit dem Scan in Relation zu bringen. Schlie\ss lich wird ein iterativer L\"osungsalgorithmus vorgestellt, der die Position und Pose eines SCAPE-Meshes ver\"andert, sodass eine glatte Animation entsteht.

\section{Gewinnung der K\"orperform aus einem 3D-Scan} \label{preparation}
Um mit SCAPE ein Mesh \"uberhaupt erzeugen zu k\"onnen, m\"ussen zwei Eigenschaften in Form von Parametervektoren \"ubergeben werden: die Pose und die K\"orperform. Die Pose l\"asst sich aus den Positionen der Motion Capture Marker berechnen, die K\"orperform in gewissem Ma\ss e auch. Jedoch ist die Genauigkeit und die Anzahl der Marker der Motion Capture Aufnahme allein daf\"ur nicht ausreichend. Aus diesem Grund wird ein 3D-Ganzk\"orperscan als zweite Informationsquelle verwendet, um eine genaue Beschreibung der K\"orperform zu bekommen.

\subsection{Registrierung des Scans}
Der Scan wird, wie in Kapitel~\ref{scape_scans} angesprochen, an ein Referenzmesh registriert. Das Ziel ist also, ein vollst\"andiges, wasserdichtes Mesh zu bekommen, das die Form des Scans annimmt. Als Referenz wird hier das selbe Mesh genommen, das auch schon f\"ur SCAPE als Referenz gedient hat.

F\"ur die Aufgabe der Registrierung gibt es mehrere Ans\"atze. Anguelov \emph{et al.} verwendet den von ihm selbst entwickelten ``Correlated Correspondence''-Algorithmus \cite{CC}. Dabei werden den Punkten des Scans Punkte des Referenzmodells zugewiesen. Die Zuweisung muss dabei garantieren k\"onnen, dass die Kanten des Referenzmeshes nicht \"uberaus stark verformt werden, wenn die Vertices der Referenz auf die Position der entsprechenden Punkte des Scans verschoben werden. 

Der Algoritmus von Allen \emph{et al.} \cite{SpaceOfHBShape} geht das Problem aus einer anderen Richtung an. Die Positionen der Punkte des Referenzmeshes k\"onnen dabei frei bewegt werden. Ein Fehlerma\ss \ gibt an, wie gut die Positionen sind. Je kleiner der Fehler, desto besser. Es soll also eine Positionierung der Punkte gefunden werden, deren Fehler minimal ist. F\"ur das hier beschriebene Problem ist der Zusammenhang des Fehlers zu den Positionen nicht linear. Aus diesem Grund muss man auf iterative L\"osungsalgorithmen zur\"uckgreifen.

\subsection{Nichtlineare Optimierung}
Iterative, nichtlineare L\"osungsalgorithmen bilden eine Klasse von Optimierungsverfahren, die einen Vektor $\beta$ der Dimension $m$ finden sollen. Dieser Vektor $\beta$ soll bez\"uglich der Fehlerfunktion $E: \mathbb{R}^m \mapsto \mathbb{R}$ minimal sein, wobei mindestens ein Eintrag des Vektors $\beta$ einen nichtlinearen Einfluss auf das Ergebnis von $E$ hat. In der Realit\"at ist es aber unwahrscheinlich, dass bei einem \"ublicherweise hochdimensionalen L\"osungsraum ein nichtlinearer L\"osungsalgorithmus in angemessener Zeit das globale Minimum von $E$ findet. Stattdessen ist eine ``gute'' L\"osung auch akzeptabel.

F\"ur das Finden einer guten L\"osung gibt es viele Methoden. Die meisten Algorithmen bauen jedoch auf der Idee des Hill Climbing auf. Hill Climbing bedeutet, dass ausgehend von einem Kandidaten, bessere L\"osungen in dessen Nachbarschaft gesucht werden. Falls eine solche L\"osung existiert, wird von dieser aus weitergesucht.

Das hei\ss t, dass die Effektivit\"at von iterativen L\"osungsalgorithmen haupts\"achlich von zwei Faktoren abh\"angt: die Wahl der Nachbarn und die initiale L\"osung. Es gibt viele Algorithmen mit verschiedensten Strategien, welcher Kandidat gepr\"uft werden soll. Bei der Familie der Newton-Verfahren wird die Ableitung der Fehlerfunktion in Form einer Jacobi-Matrix verwendet, um die Richtung der n\"achsten Kandidaten zu bestimmen. Allen \emph{et al.} nutzen stattdessen ein Quasi-Newton-Verfahren (Limited Memory BFGS), welches die Ableitungen der Fehlerfunktion absch\"atzt.

Vor allem bei (Quasi-)Newton-Verfahren ist es essentiell, dass die initiale L\"osung schon relativ nah am gew\"unschten Ergebnis ist, da das Verfahren oft nur das n\"achste lokale Minimum findet. Wird zum Beispiel der rechte Arm im Scan fehlerhafterweise dem linken in der Referenz zugeordnet, wird sich daran in den weiteren Iteration sicherlich nichts mehr \"andern und man erh\"alt eine falsche Registrierung.

Deshalb erfordert dieses Verfahren eine manuelle, grobe Markierung von ein paar K\"orperstellen im Scan. Diese Markierungen dienen dann zur Generierung einer initialen Sch\"atzung, die grobe Fehlzuordnungen verhindert.

\subsection{Sch\"atzung der Pose}
Nach dem Schritt der Registrierung hat man ein Mesh mit der SCAPE-Topologie in der Form des Scans. Die Deformationen, die man im Schritt der Registrierung durchgef\"uhrt hat, sind allerdings nicht vollst\"andig der K\"orperform zuzuordnen. Selbst wenn man die Person anweist, exakt so zu stehen, wie das Referenzmesh von SCAPE, sind Abweichungen in der Pose zu erwarten. Aus diesem Grund muss man, bevor man die K\"orperform analysiert, das Modell in die Referenzpose transformieren und dabei die durch die Pose entstehenden Deformationen abziehen.

Damit das m\"oglich wird, muss man zuerst die Pose kennen, in der sich das Modell gerade befindet. Da im Bezug auf SCAPE die Pose nichts anderes ist, als die Rotationen der Knochen, erfordert eine Sch\"atzung der Pose, dass in das Mesh ein Skelett eingef\"ugt wird.

\label{direct}
Eine einfache M\"oglichkeit, ein Skelett festzulegen, ist es, die Position der Gelenke immer in der Mitte zwischen zwei Vertices zu definieren. Mithilfe eines Vertex Picking Tools, wie es in Abschnitt~\ref{picking} genauer beschrieben wird, kann man f\"ur die 20 Gelenke des SCAPE-Skeletts\footnote{Nur 15 davon sind wirkliche Gelenke, die anderen 5 sind Endpunkte des Skeletts.} jeweils zwei Punkte ausw\"ahlen. Dass eine solche Methode nur eine halbwegs brauchbare Sch\"atzung erzeugen kann, ist absehbar.

Will man trotzdem bei der Definition eines Gelenkes als Mittelpunkt der Strecke zwischen zwei Vertices bleiben, kann man versuchen, diese Vertices automatisch zu bestimmen. Man kann dabei ausnutzen, dass die Topologie des Referenzmesh und die des in den Scan verzerrten Mesh identisch ist. Wenn also ein Gelenk im Referenzmesh zwischen zwei Punkten liegt, ist die Mitte zwischen den selben Vertices im registrierten Scan eine gute Sch\"atzung f\"ur die Gelenkposition.

Um die entsprechenden Punkte im Referenzmesh zu erhalten, wird durch das Gelenk eine Gerade gezogen. Mit Ray-Triangle-Schnitttests erh\"alt man dann die beiden Dreiecke, deren Vertices in Frage kommen. Indem man jeweils einen Punkt davon ausw\"ahlt, bekommt man eine Sch\"atzung der Gelenkposition, die wahrscheinlich schon deutlich besser ist, als eine manuelle Wahl.

Trotzdem macht man durch die Selektion eines Vertices des geschnittenen Dreiecks einen vermeidbaren Genauigkeitsfehler. Dieser Fehler l\"asst sich verhindern, indem man sich nicht nur auf Vertices festlegt, sondern beliebige Positionen auf dem Mesh f\"ur die Gelenkposition zul\"asst. Das l\"asst sich implementieren, indem man den R\"uckgabewert des Schnitttests um eine genaue Position des Schnitts in baryzentrischen Koordinaten erweitert. Seien $A$, $B$ und $C$ die Punkte des Dreiecks, l\"asst sich der Schnittpunkt $S$ mithilfe von $\lambda_a$, $\lambda_b$ und $\lambda_c$ und der Formel $S = \lambda_a A + \lambda_b B + \lambda_c C$ rekonstruieren, wobei $\lambda_a + \lambda_b + \lambda_c = 1$ die baryzentrischen Koordinaten sind.

\begin{figure}[ht]
	\begin{center}
		\includegraphics[scale=1.0]{pictures/barycentric.png}
		\caption[Baryzentrische Koordinaten]{Die L\"angen der eingezeichneten Lote des Schnittpunkts $S$ auf die Seiten des Dreiecks veranschaulichen die baryzentrischen Koordinaten $\lambda_a$, $\lambda_b$ und $\lambda_c$.}
		\label{fig:barycentric}
	\end{center}
\end{figure}


Noch gewichtiger ist allerdings, dass die Annahme, das Gelenk liege exakt in der Mitte der beiden Vertices, in der Regel nicht stimmt. Dieses Problem l\"asst sich sehr einfach beheben, indem beispielsweise das Verh\"altnis der Entfernung vom Gelenk zum ersten Punkt zur Entfernung der beiden Punkte \"ubernommen wird. Anstatt \"uber zwei Punkte, wird die Position eines Gelenks also \"uber zwei Dreiecke, zwei baryzentrischen Koordinaten und dem Entfernungsverh\"altnis des Gelenks angegeben.

Bleibt noch die Frage, in welche Richtung die Gerade zeigen soll. Unter Umst\"anden kann eine ung\"unstige Richtung zu falschen Gelenkpositionen im registrierten Scan f\"uhren. Es muss darauf geachtet werden, dass die Richtung so gew\"ahlt wird, dass die Entfernungen zur Oberfl\"ache relativ kurz sind. Andernfalls kann es passieren, dass zum Beispiel ein Knochen im Bauchbereich durch die Position des Kopfes und der eines Knies bestimmt wird. Die Entscheidung der Richtung der Gerade kann man allerdings guten Gewissens manuell treffen. Dazu w\"ahlt der Benutzer pro Gelenk eine der beiden Stellen auf dem Mesh aus, die die Gelenkposition definieren sollen.

Ein Punkt, der noch nicht besprochen wurde, ist, dass die Rotation der Knochen, die nur zwei Gelenke verbinden, nicht allein durch die Position dieser beiden Gelenke definiert ist. Es gibt noch einen Freiheitsgrad f\"ur eine Rotation entlang der ``Achse'' des Knochens. Vor allem an den Enden des Skeletts ist dieser Winkel wichtig, so gibt er beispielsweise an, in welche Richtung der Kopf gedreht ist.

Um diesen Winkel festzulegen, kann man von der Mitte des Knochens aus einen weiteren Strahl zur Hautoberfl\"ache schie\ss en. Der erste Schnittpunkt dieses Strahls gibt dann eine weitere Position im Mesh an, die auf den registrierten Scan \"ubertragen werden kann.

\subsection{Sch\"atzung der K\"operform}
Hat man die Pose gesch\"atzt, kann man das Referenzmesh in die Pose des Scans transformieren. Der verbleibende Unterschied ist nun mehr allein durch die K\"orperform begr\"undet. In SCAPE ist diese durch eine Hauptkomponentenanalyse der verschiedenen Formen der Scans festgelegt worden. Um die K\"orperform im Sinne von Parametern anzugeben, die SCAPE zur Generierung von weiteren Meshes nutzt, muss sie lediglich auf die Hauptkomponenten von SCAPE projeziert werden.



\subsection{Iterative Sch\"atzung}
Die beschriebene Methode zur Sch\"atzung der Pose hat jedoch noch ein Problem: Die L\"ange der Knochen ist nicht konstant. Durch die Definition der Knochen als Verbindung zweier Gelenke stellt man nicht sicher, dass sich die Knochen nicht verformen. Eine Methode, bei einer festen Knochenl\"ange die Pose zu sch\"atzen, ist, die Pose iterativ anzun\"ahern.

Wie das L\"osen des Systems nach der Pose aussieht, wird in Kapitel~\ref{nonrigid} beschrieben. Da hier nicht die Position von Motion Capture Markern eine Rolle spielt, sondern die der Punkte der Meshes, bildet die Funktion $F: \mathbb{R}^m \mapsto \mathbb{R}^n$ auf $n = n_{vertices}$ ab. Seien $x_{generated}$ die Vertexpositionen des durch die Pose $X$ und die K\"operform $Y$ definierten SCAPE-Mesh und $x_{scan}$ die Punkte des registrierten Scans, dann ist das Fehlerma\ss \ $F$ definiert als:

\begin{center}
	$F_k = \| x_{generated, k} - x_{scan, k} \|_F, k \in [0, n_{vertices})$
\end{center}

Da die K\"orperform zu diesem Zeitpunkt unbekannt ist (sie zu bestimmen ist sogar das Ziel dieses Schrittes), ist eine einfache L\"osung nach der Pose fehlerhaft. Man w\"urde ansonsten angenommen, dass die K\"orperform des Scans der der Referenz entspricht. Aus diesem Grund wird hier gleichzeitig nach der Pose und der K\"orperform gel\"ost. $m$ ist also die Anzahl aller Parameter $n_{pose} + n_{shape}$.

Durch die Anwendung eines nichtlinearen L\"osungsalgorithmus erh\"alt man die Pose und vor allem die K\"orperform des Scans bereits als Parametervektor. Der Vektor der K\"orperformparameter ist f\"ur das L\"osen der Animationssequenz fix und wird im Folgenden nur f\"ur die Generierung der Meshes verwendet.






\section{Motion Capturing} \label{mocap}
\subsection{Motion Capture Setup}
Motion Capturing ist vor allem in der Filmindustrie eine weit verbreitete Technik, um Bewegungen fiktiver Charaktere nat\"urlich wirken zu lassen. Ein Schauspieler bekommt daf\"ur spezielle Marker, die entweder an einem speziellen Anzug, oder direkt auf der Haut befestigt werden. Bei einem passiven optischen Tracking, wie es f\"ur die in dieser Arbeit verwendeten Aufnahmen zum Einsatz kam, bestehen die kugelf\"ormigen Marker aus einem retroreflektivem Material. Retroreflektiv bedeutet, dass Lichtstrahlen, die einen Marker treffen, ohne gro\ss e Streuung in die Richtung zur\"uckgeworfen werden, aus der sie kamen. Um den Bereich, in dem sich die Person bewegt, sind viele Infrarotkameras angebracht. Jede dieser Kameras hat in N\"ahe der Linse zudem Infrarot-LEDs, deren Licht von den Marken zu den Kameras zur\"uckgeworfen wird.

Bewegt sich die Person also, kann jeder Marker in der Regel von mehreren Kameras erkannt werden. Da die Positionen der Kameras bekannt sind, kann aus den Bildern dann die Position des Markers im Raum berechnet werden. Jeder dieser Marker hat dabei einen eindeutigen Namen, der angibt, wo er am K\"orper angebracht ist. In einem Nachverarbeitungsschritt werden die in den einzelnen Frames erkannten Marker getrackt und mit manueller Hilfe identifiziert.

\subsection{Motion Capture Mapping}
\begin{figure}[ht]
	\begin{center}
		\includegraphics[scale=0.6]{pictures/markerplacement.png}
		\caption[Plug-in-Gait Marker Platzierung]{Vicon Plug-in-Gait: Platzierung der Motion Capture Marker. \\
			Quelle: \emph{http://www.idmil.org/mocap/Plug-in-Gait+Marker+Placement.pdf} \cite{MarkerPlacement}}
		\label{fig:markerplacement}
	\end{center}
\end{figure}

In der Filmindustrie, wie auch hier, werden die Motion Capture Daten verwendet, um einen Charakter zu animieren. Dazu muss aber bekannt sein, wo sich ein Marker auf der Hautoberfl\"ache befindet. Bei den Aufnahmen in dieser Arbeit wurden knapp 60 Marker am K\"orper angebracht. Abbildung~\ref{fig:markerplacement} zeigt die hier verwendete Verteilung der Marker.

Diese Marker m\"ussen nun auch virtuell auf den K\"orper des von SCAPE generierten Mesh angebracht werden. Bei dem Mapping der Marker auf das Mesh kommt eine entscheidende Eigenschaft von SCAPE zum Tragen: Nicht nur haben alle generierten Meshes die selbe Topologie, sondern Vertices, die in einer Instanz einen bestimmten Punkt des K\"orpers repr\"asentieren, tun das in allen Instanzen. Wenn sich beispielsweise der Vertex mit der ID 1234 im Referenzmesh auf der Nasenspitze befindet, ist auch in allen anderen Meshes dort, unabh\"angig von der K\"orperform und vor allem der Pose.

Eine einfache Form des Mappings kann man erreichen, indem jedem MoCap-Marker ein Vertex im SCAPE-Mesh zugewiesen wird. Damit reichen Tupel der Form (Marker\_Name, Vertex\_ID), um eine Beziehung zwischen dem Marker und der dazugeh\"origen Stelle des SCAPE-Meshes zu beschreiben.

\subsection{Vertex Picking Tool} \label{picking}
Um das Ausw\"ahlen des richtigen Vertex zu erleichtern, wurde ein Picking Tool implementiert. Dabei werden alle Vertices des von SCAPE generierten Meshes zus\"atzlich als Billboards gerendert. Der Fragment Shader sorgt dann daf\"ur, dass jeder Vertex ein kreisf\"ormiges Aussehen annimmt.

\begin{figure}[ht]
	\begin{center}
		\includegraphics[scale=0.6]{pictures/rendered/vertices.png}
		\caption[Picking Tool]{Picking Tool: Jeder Vertex wird als Kreis dargestellt. Der getroffene Vertex wird farblich markiert.}
		\label{fig:pickingtool}
	\end{center}
\end{figure}

Klickt der Benutzer in das Bild, wird mithilfe der Klickposition und der Kamera- und Projektionsmatrizen ein Strahl in die Szene geschossen. F\"ur jeden Vertex wird nun ein Schnitttest des Strahls mit einer um den Vertex platzierten Kugel durchgef\"uhrt. Der Radius dieser Kugel in Weltkoordinaten entspricht dabei dem des Billboards. Existieren Schnittpunkte, wird der mit der geringsten Tiefe ausgew\"ahlt und die ID des entsprechenden Vertex angezeigt, sowie farbliches Feedback gegeben (siehe Abbildung~\ref{fig:pickingtool}). Die ID muss zusammen mit dem Marker dann in eine Konfigurationsdatei geschrieben werden, die vom Programm am Anfang des L\"osungsverfahrens eingelesen wird.

\subsection{Verbesserungen des Motion Capture Mappings}
Generell ist man daran interessiert, die Beziehung zwischen Marker und SCAPE so genau wie m\"oglich zu definieren. Der Grund daf\"ur ist, dass sp\"ater versucht wird, die Pose des Meshes so zu ver\"andern, dass sich die Position der den Markern zugewiesenen Stellen den Markern selbst ann\"ahert. Das Ergebnis der Animation kann aus diesem Grund maximal so gut werden, wie das Mapping der Marker auf SCAPE.

Der oben beschriebene Ansatz hat in diesem Zusammenhang zwei Probleme. Zum einen ist die Aufl\"osung des SCAPE-Meshes begrenzt. Das bedeutet, dass der Vertex, der der eigentlich richtigen Markerposition am n\"achsten liegen w\"urde, unter Umst\"anden einen nicht zu vernachl\"assigenden Abstand entfernt ist. Da bei der Implementierung der Arbeit das Mapping haupts\"achlich mit den in Abbildung~\ref{fig:markerplacement} und einer relativ niedrig aufgel\"osten Kameraaufnahme enthaltenen Informationen gearbeitet werden musste, war eine exakte Platzierung der Marker auf dem SCAPE-Mesh schwierig.

\subsubsection{Mapping mithilfe baryzentrischer Koordinaten}
Eine Methode, dieses Problem trotzdem anzugehen, ist, anstelle der Ray-Sphere-Intersections Ray-Triangle-Intersections durchzuf\"uhren. Dadurch kann man, wie in Abschnitt~\ref{direct} beschrieben, die Position auf der Oberfl\"ache beliebig genau angeben.

\subsubsection{Mapping in Normalenrichtung} 
Zum anderen wird in oben genanntem Mapping implizit angenommen, dass sich der Mittelpunkt des Markers direkt auf der Hautoberfl\"ache befindet. In der Realit\"at sind die Mittelpunkte der Marker aufgrund ihrer Ausdehnung von mehreren Zentimetern immer ein St\"uck von der Hautoberfl\"ache entfernt. An manchen Stellen, wie zum Beispiel am Handgelenk, ist der Marker mithilfe eines Stabs angebracht. Der Fehler, der durch die Annahme, die Markerpositionen seien direkt auf der Hautoberfl\"ache, entsteht, wird hier besonders deutlich. Aus diesem Grund kann man das Mapping um einen Offset in Richtung der Normalen erweitern.

Der einfache Ansatz, die entsprechende Normale des geschnittenen Dreiecks zu nehmen, ist allerdings problematisch. Bei gekr\"ummten Oberfl\"achen sind in der N\"ahe von Kanten je nach Kr\"ummungsrichtung manche Positionen nicht abbildbar, w\"ahrend andere oberhalb mehrerer Dreiecke liegen. Aus diesem Grund ist es sinnvoll, interpolierte Normalen zu verwenden. Dazu k\"onnen in einem Zwischenschritt die Normalen der Vertices als gewichtete Summe der Normalen der angrenzenden Dreiecke berechnet werden. Die Normale eines Punktes innerhalb eines Dreiecks wird dann mit den baryzentrischen Koordinaten aus den Normalen der drei Vertices des Dreiecks interpoliert.


\section{Rigides L\"osen} \label{rigid}
Der Kern dieser Arbeit besteht darin, die Position und Pose des SCAPE-Modells so anzupassen, dass es exakt die selben Bewegungen durchf\"uhrt, die in den Motion Capturing Aufnahmen zu erkennen sind. Es muss also das Mesh so bewegt werden, dass die durch das Mapping vorgegebenen Punkte in jedem Frame die Position des dazugeh\"origen Markers einnehmen.

Um dieses Ziel zu veranschaulichen, k\"onnen Verbindungslinien zwischen den Markern und den gemappten Positionen auf dem SCAPE-Mesh angezeigt werden. Je genauer sich das Mesh an die Marker anschmiegt, desto k\"urzer sind die Linien.

\begin{figure}[ht]
	\begin{center}
		\includegraphics[scale=0.5]{pictures/rendered/lines.png}
		\caption[MoCap-SCAPE-Verbindungslinien]{Linien zwischen den SCAPE-Mesh und den Motion Capture Markern veranschaulichen, in welche Richtung und wie weit die einzelnen Stellen des Mesh sich \"andern sollen.}
		\label{fig:mappinglines}
	\end{center}
\end{figure}


Der L\"osungsalgorithmus setzt sich zun\"achst aus zwei Teilen zusammen: einem groben, rigiden Teil und einem feinen, nichtrigiden. Der rigide Teil besteht einer Translation und einer Rotation, die das Mesh so transformieren, dass die Abst\"ande der Marker zu den jeweiligen Referenzpunkten minimal werden. Im nichtrigiden Teil wird dann die Pose des Modells ver\"andert.

Die Translation ist notwendig, da der Mensch sich innerhalb des Motion Capture Bereichs frei bewegen kann, SCAPE jedoch einen festen Referenzpunkt ben\"otigt. Genau genommen besteht die Posenbeschreibung des SCAPE-Modells rein aus Rotationswinkeln der Knochen. Es wird daher festgelegt, dass der Endpunkt des ersten Knochen (die Zehen des rechten Fu\ss es) im Ursprung liegt.

Der Rotationsteil ist theoretisch gesehen \"uberfl\"ussig. Immerhin kann die Pose s\"amtliche Rotationen des gesamten K\"orpers ausgleichen. Da aber der nichtrigide Teil anschlie\ss end iterativ angen\"ahert werden soll, ist es allein schon aus Gr\"unden der Laufzeit empfehlenswert, so nahe wie m\"oglich an der gew\"unschten L\"osung zu starten.

Im Folgenden werden die Markerpositionen mit $x_{mocap, i}$ bezeichnet, wobei $i \in [0, n_{mocap})$ und $n_{mocap}$ die Anzahl an Motion Capture Markern ist. $x_{scape, i}$ sind die den Markern zugeordneten Positionen auf dem SCAPE-Mesh. Im einfachsten Fall sind das die Positionen der Vertices, die aus der Mapping-Konfigurationsdatei eingelesen wurden. Die Punkte $x_{mocap, i}$ sind innerhalb eines Frames konstant. Die Punkte $x_{scape, i}$ sind dagegen abh\"angig von der K\"orperform, sowie der Pose. F\"ur den ersten, rigiden, Schritt werden jedoch weder die Form noch die Pose ver\"andert. Es kann daher angenommen werden, dass auch die gemappten Positionen $x_{scape, i}$ konstant sind. Es muss also eine Transformationsmatrix $M$ gefunden werden, die $\forall i \in [0, n_{mocap})$ folgende Gleichung erf\"ullt:

\begin{center}
	$M \cdot x_{scape, i} = x_{mocap, i}$
\end{center}

Die vierdimensionale Matrix M setzt sich dabei aus einer dreidimensionalen Rotationsmatrix und einem Translationsvektor zusammen. Andere Verformung werden nicht zugelassen.

M bietet damit 6 Freiheitsgrade, jeweils 3 f\"ur Rotation und Translation. Die Anzahl an skalaren Gleichungen ist $3 \cdot n_{mocap}$. Das Problem ist also \"uberbestimmt, sobald die Anzahl der sichtbaren Marker $n_{mocap} > 2$ (was bei \"ublicherweise 40 bis 60 angebrachten Markern f\"ur die meisten Frames angenommen werden kann). Erf\"ullt kann das Gleichungssystem daher in der Regel nicht werden. Stattdessen wird es im Least-Square-Sinne angen\"ahert, sodass das durch die Frobeniusnorm ausgedr\"uckte Fehlerma\ss 

\begin{center}
	$E = \| M \cdot x_{scape} - x_{mocap} \|_F^2 = \sum \limits_{i = 0}^{n_{mocap}} \| M \cdot x_{scape, i} - x_{mocap, i}\|^2$
\end{center}


minimal wird. $x_{scape}$ und $x_{mocap}$ sind $3 \times n_{mocap}$ Matrizen. $M$ ist eine $4 \times 4$ Matrix. Da $M$ nur aus einer Rotation und einer Translation besteht, muss f\"ur diese Matrixmultiplikation kein homogenes Koordinatensystem verwendet werden. Stattdessen wird an $x_{scape}$ der Rotationsteil multipliziert und anschlie\ss end der Translationsteil zu jeder Spalte der Matrix $x_{scape}$ addiert. In der Schreibweise $M \cdot x_{scape}$ wird das implizit angenommen.

Mit einer \emph{partiellen Procrustes \"Uberlagerung} kann eine solche Matrix $M$ gefunden werden. Im Gegensatz zu einer vollst\"andigen Procrustes \"Uberlagerung wird in einer partiellen (orthogonalen) Procrustes \"Uberlagerung keine Skalierung zugelassen, sondern nur, wie oben beschrieben, Translation und Rotation. Das Verfahren wurde erstmals 1966 ver\"offentlicht \cite{Procrustes}. 

Der erste Schritt dabei ist, beide Objekte, hier $x_{mocap}$ und $x_{scape}$, in den Ursprung zu verschieben. Die Position eines Objektes wird dabei durch seinen Schwerpunkt (engl. center of gravity, COG) definiert. Da jeder Marker, ebenso wie jeder gemappte Punkt, das selbe Gewicht hat, ist der Schwerpunkt lediglich der Durchschnitt der Positionen der Marker (bzw der gemappten Punkte). Bei der Berechnung des Schwerpunktes $COG_{scape}$ ist anzumerken, dass nicht alle Vertices des SCAPE-Meshes eine Rolle spielen d\"urfen, sondern nur die durch das Mapping berechneten Positionen. Insbesondere ist $\lvert x_{scape} \rvert = n_{mocap}$.

\begin{center}
	$COG_{mocap} = \frac{1}{n_{mocap}} \cdot \sum \limits_{i = 0}^{n_{mocap}} x_{mocap, i}$ \\
	$COG_{scape} = \frac{1}{n_{mocap}} \cdot \sum \limits_{i = 0}^{n_{mocap}} x_{scape, i}$
\end{center}
 
$x'_{mocap}$ und $x'_{scape}$ bezeichnen im Folgenden die in den Ursprung verschobenen Objekte. Diese Verschiebung ist n\"otig, um anschlie\ss end die Rotationskomponente zu berechnen. F\"ur die Translation wird lediglich von der Position jedes Punktes der Schwerpunkt des dazugeh\"origen Objekts abgezogen.

\begin{center}
	$x'_{mocap, i} = x_{mocap, i} - COG_{mocap}$ \\
	$x'_{scape, i} = x_{scape, i} - COG_{scape}$
\end{center}

\begin{figure}[ht]
	\begin{center}
		\includegraphics[scale=0.5]{pictures/rendered/translation_small.png}
		\caption[Translation]{Translationskomponente: Die Schwerpunkte des SCAPE-Meshes und der MoCap-Marker werden \"ubereinander gelegt.}
		\label{fig:translation}
	\end{center}
\end{figure}

F\"ur die Rotationskomponente werden die beiden Vektormengen zu einer $3 \times 3$ Kovarianzmatrix $A$ zusammenmultipliziert. \footnote{$x'_{scape}$ und $x'_{mocap}$ sind hierbei Matrizen der Form $3 \times n_{mocap}$.}

\begin{center}
	$A = x'_{scape} \cdot {x'_{mocap}}^T$
\end{center}

\label{svd}
Durch die Singul\"arwertzerlegung dieser Matrix $A$ erh\"alt man drei $3 \times 3$ Matrizen: $U$, $\Sigma$ und $V$.

\begin{center}
	$A = U \Sigma V^T$
\end{center}

Die eigentlichen Singul\"arwerte sind hier uninteressant. Vielmehr beschreibt das Produkt von $U$ und $V^T$ die Rotation des Koordinatensystems, das die Norm $\|U \cdot V^T \cdot x'_{scape} - x'_{mocap}\|_F^2$ minimiert. Allerdings ist noch nicht garantiert, dass der enstehenden Rotationsmatrix $R = U V^T$ ein rechts-h\"andiges Koordinatensystem unterliegt. Aus diesem Grund muss man die Vorzeichen der Determinanten von $U$ und $V$ in Betracht ziehen. Es wird daf\"ur folgende Diagonalmatrix gebaut:

\begin{center}
	$D = \left( \begin{array}{ccc}
		1 & 0 & 0 \\
		0 & 1 & 0 \\
		0 & 0 & sign(det(V U^T))
	\end{array} \right)$
\end{center}

Die Rotationskomponente der Matrix $M$ ist damit:

\begin{center}
	$R = U \cdot D \cdot V^T$
\end{center}

Damit hat man alle Informationen, um die Matrix $M$ aufzustellen, die die Transformation des SCAPE-Meshes zu den MoCap-Markern angibt. Daf\"ur wird zuerst das SCAPE-Objekt in den Ursprung verschoben, rotiert und anschlie\ss end durch eine Verschiebung zum MoCap-Objekt beide Schwerpunkte zur Deckung gebracht. $I$ ist hier eine $3 \times 3$ Einheitsmatrix.

\begin{center}
	$M = \left( \begin{array}{cc}
		\\ I & COG_{mocap} \\ \\
		\begin{array}{ccc}
			0 & 0 & 0
		\end{array} & 1
	\end{array} \right)
	\left( \begin{array}{cc}
		R & 
		\begin{array}{c}
			0 \\ 0 \\ 0
		\end{array} \\
		\begin{array}{ccc}
			0 & 0 & 0
		\end{array} & 1
	\end{array} \right)
	\left( \begin{array}{cc}
		\\ I & -COG_{scape} \\ \\
		\begin{array}{ccc}
			0 & 0 & 0
		\end{array} & 1
	\end{array} \right)$
\end{center}

\begin{figure}[ht]
	\begin{center}
		\includegraphics[scale=0.5]{pictures/rendered/rigid_small.png}
		\caption[Rigide L\"osung]{Rigide L\"osung: Das SCAPE-Mesh wird verschoben und rotiert, sodass die Entfernungen zwischen den Markern und den ihren jeweils zugewiesenen Stellen auf dem SCAPE-Modell m\"oglichst gering werden.}
		\label{fig:rigid}
	\end{center}
\end{figure}



\section{Nichtrigides L\"osen} \label{nonrigid}
Ist das SCAPE-Mesh erst einmal durch die Matrix $M$ zu den Motion Capture Markern verschoben und rotiert worden, kann man beginnen, das Mesh selbst zu ver\"andern. Auch hier spielt wieder das oben genannte Fehlerfunktional die entscheidende Rolle.

\begin{center}
	$E = \| M \cdot x_{scape} - x_{mocap} \|_F^2$
\end{center}

Im Gegensatz zum rigiden L\"osungsschritt wird hier aber nicht die Matrix $M$ gesucht, sondern eine geeignete Pose. Diese ver\"andert dann die Positionen der Vertices im SCAPE-Mesh und damit auch die Positionen der Referenzpunkte $x_{scape}$. Die Pose zu beschreiben, bedeutet, f\"ur jeden Knochen des Skeletts Winkelrotationen anzugeben. Der Vektor aller dieser Winkel wird als $X$ bezeichnet, wobei $\|X\| = 3 \cdot n_{bones} = 48$.

\subsection{Definition des Fehlerfunktionals} \label{errorfunc}
Offensichtlich ist der Zusammenhang zwischen $X$ und $x_{scape}$ nicht linear. Aus diesem Grund wird die Pose $X$ in einem iterativen Verfahren optimiert. In dieser Arbeit wurde die Implementierung des Levenberg-Marquardt-Algorithmus von Eigen verwendet \footnote{Referenz: http://eigen.tuxfamily.org/dox/unsupported/classEigen\_1\_1LevenbergMarquardt.html}. Dieser Algorithmus geh\"ort zu den nichtlinearen Least-Squares-L\"osungsverfahren (auch Methode der kleinsten Quadrate genannt). Least-Square-Solver optimieren einen Parametervektor $\beta$ mit dem Fehler 

\begin{center}
	$E = \| F(\beta) \|_F^2$ 
\end{center}

Man kann sich das gut als Curve-Fitting-Problem vorstellen. Der Vektor $\beta$ enth\"alt dabei die Parameter der Funktion, die gefittet werden soll. Die Funktion $F$ berechnet f\"ur jeden Punkt einer Punktewolke die Entfernung zur Kurve. Levenberg-Marquardt ist ein iteratives Verfahren. Das hei\ss t, dass die Funktion $F$ mehrmals f\"ur konkrete L\"osungen $\beta$ aufgerufen wird. Das Ziel des Algorithmus ist es, $\beta$ so zu ver\"andern, dass die Ergebnisse des Aufrufs von $F$ im Sinne von $E = \| F(\beta) \|_F^2$ immer kleiner werden.

Auf das Problem hier \"ubertragen bilden die Motion Capture Marker die Punktewolke. Die Parameter, die gefunden werden sollen, sind die Rotationen der Knochen. $\beta$ ist also gleich $X$. Was noch fehlt, ist eine Absch\"atzung der Entfernungsfunktion $F$. Um das oben beschriebene Fehlerfunktional $E$ umzusetzen, muss man $F$ als

\begin{center}
	$F(X) = M \cdot x_{scape} - x_{mocap}$
\end{center}

definieren, wobei der Vektor $X$ in die Berechnung von $x_{scape}$ einflie\ss t. Man wird bei dieser Definition von $F$ allerdings auf ein Problem sto\ss en: Die Funktion $F$ bildet einen Vektor der Gr\"o\ss e $m$ auf einen Vektor der Gr\"o\ss e $n$ ab. $n$, also die Gr\"o\ss e von $x_{mocap}$ und damit auch von $x_{scape}$ kann sich von Frame zu Frame \"andern. Das geschieht vor allem dann, wenn Marker \"uberdeckt werden und daher nicht vom Kamerasystem erkannt werden k\"onnen. Auch wenn die Person w\"ahrend der Motion-Capture-Aufnahme den sichtbaren Bereich betritt oder verl\"asst, kann die Anzahl der Marker beliebig schrumpfen.

Das Ganze wird dann zum Problem, falls die Anzahl $n$ an Constraints kleiner wird als die Gr\"o\ss e $m$ des Parametervektors. Da jeder Marker jeweils nur ein Constraint bietet und $X$ 48 Eintr\"age enth\"alt, ist eine Unterbestimmung des Systems bei 40 bis 60 angebrachten Markern eventuell sogar die Regel. Eine Unterbestimmung ist problematisch, da das L\"osungsverfahren dann zu viele Freiheitsgrade hat. Es kann also passieren, dass in manchen Frames zuf\"allig verrenkte Posen zustande kommen.

\subsection{Regularisierung des Fehlerfunktionals} \label{reg}
Es ist schwierig, zu sagen, was in solchen F\"allen getan werden soll. Ein simpler Ansatz ist es, Posen nahe der Referenzpose zu bevorzugen. Das w\"urde zumindest unnat\"urliche Verrenkungen bek\"ampfen. Da die Referenzpose in der SCAPE-Logik dem Null-Vektor entspricht, wird $F$ um die Eintr\"age von $X$ erweitert.

\begin{center}
	$F(X) = \left( \begin{array}{c} 
		M \cdot x_{scape} - x_{mocap} \\
		c_{regularize} \cdot X
	\end{array} \right) $
\end{center}

Die Gr\"o\ss e $m$ des Parametervektors ist nach wie vor $dim(X)$. Die Anzahl $n$ der Constraints ist nun aber $n_{mocap} + dim(X)$. Damit ist eine Unterbestimmung des Systems garantiert ausgeschlossen. Falls keine Marker sichtbar sind, wird stattdessen von der Referenzpose ausgegangen.

Die Konstante $c_{regularize}$ gibt an, wie stark sich an der Referenzpose orientiert werden soll. Der Wert sollte nicht zu gro\ss \ gew\"ahlt werden, da es ansonsten das eigentliche Optimierungsziel, die Marker, zugunsten einer starreren Haltung vernachl\"assigt. Wenn der Wert von $c_{regularize}$ dagegen zu klein ist, f\"allt der Term gegen\"uber \"Anderungen in der Pose nicht ins Gewicht. Es kann also trotzdem passieren, dass bei wenigen sichtbaren Markern unnat\"urliche Posen angenommen werden, da die Abst\"ande zu den Markern dann minimal besser sein k\"onnen. Werte um $0.1$ erzeugen annehmbare Ergebnisse.

Die zus\"atzlichen Eintr\"age $c_{regularize} \cdot X$ bestrafen starke Ver\"anderungen der Pose, genau genommen Abweichungen der Knochenrotationen von der Standardpose. Das hei\ss t, dass wenn sich die Person zum Beispiel nach vorne beugt, sich die Rotationswinkel aller Knochen des Oberk\"orpers betragsm\"a\ss ig vergr\"o\ss ern. Eine solche Bewegung wird also wom\"oglich hart bestraft, obwohl im Grunde nur ein Gelenk des Skeletts eine starke Rotation aufweist. Noch problematischer ist allerdings, dass der durch $c_{regularize} \cdot X$ beschriebene Fehler kleiner wird, wenn die Person zus\"atzlich den Kopf extrem in den Nacken legen w\"urde. In vielen F\"allen ist dieser Ansatz also nicht geeignet, um Verrenkungen zu verhindern.

\subsection{Gelenkbasierte Regularisierung} \label{ss: jointbased reg}
Eine andere Variante der Regularisierung geht dieses Problem an, indem nicht die Winkel der Knochen bestraft werden, sondern die Winkel der Gelenke. Dieses Vorgehen erlaubt zus\"atzlich, die Gelenkrotationen verschieden stark zu bestrafen. So ist das Handgelenk zum Beispiel deutlich beweglicher, als der Rumpfbereich.

Anstelle eines skalaren $c_{regularize}$ wird deshalb f\"ur jedes Gelenk eine solche Konstante definiert, die die Elemente des Vektors $C_{stiffness}$ bilden. Um die Funktion $F$ aufstellen zu k\"onnen, ist es zudem wichtig, zu wissen, welches Gelenk welche Knochen miteinander verbindet. Da der Aufbau des Skeletts zum Anwendungszeitpunkt fest und bekannt ist, kann dies mit einer einfachen Map realisiert werden.

$F$ sei definiert als

\begin{center}
	$F(X) = \left( \begin{array}{c} 
		M \cdot x_{scape} - x_{mocap} \\
		F_{stiffness}
	\end{array} \right) $
\end{center}

wobei sich die Elemente des Vektors $F_{stiffness}$ folgenderma\ss en zusammensetzen.

\begin{center}
	$F_{stiffness, j} = c_{stiffness, j} \cdot \left( \begin{array}{c} 
		X[3 \cdot leftBone(j) + (0 .. 2)] - X[3 \cdot rightBone(j) + (0 .. 2)]
	\end{array} \right)$
\end{center}

$j \in [0, n_{joints})$ ist der Index des Gelenks. $leftBone$ und $rightBone$ geben die Indizes der beiden angrenzenden Knochen an. Die Schreibweise $3 \cdot k + (0 .. 2)$ bedeutet, dass die Werte von $3 \cdot k$ bis $3 \cdot k + 2$ verwendet werden sollen. Diese drei Eintr\"age sind die jeweils drei Winkel eines Knochens, die n\"otig sind, um seine Rotation im Dreidimensionalen eindeutig zu beschreiben.

Die Anzahl an zus\"atzlichen Constraints ist damit $3 * n_{joints} = 3 * (n_{bones} - 1) = 45$. Eine Unterbestimmung des Gleichungssystems ist also nur mehr ausgeschlossen, falls mindestens $3$ Marker zu sehen sind. Die drei zus\"atzlichen Freiheitsgrade entstehen dadurch, dass nur mehr relative Rotationen betrachtet werden. Wird der K\"orper im Gesamten rotiert, beeinflusst das die Gelenkrotationen nicht.

Will man dem Levenberg-Marquardt-Algorithmus diese Freiheit nehmen, gen\"ugt es, die Rotation eines Knochens als zus\"atzliches Constraint anzugeben. Optimalerweise wird hierf\"ur ein m\"oglichst zentraler Knochen gew\"ahlt. Der Grund daf\"ur ist, dass sich bei Unsicherheit die Rotation des K\"orpers an der Referenzpose orientiert. W\"ahlt man hierf\"ur beispielsweise einen Teil der Wirbels\"aule, ist es wahrscheinlicher, dass sich die Rotation dieses Knochen gegen\"uber der Referenzpose nicht stark ver\"andert hat. Man beachte, dass ein Gro\ss teil der gesamten K\"orperrotation durch den rigiden Teil bereits weggenommen wurde.

\begin{figure}[ht]
	\begin{center}
		\includegraphics[scale=0.5]{pictures/rendered/full_small.png}
		\caption[Vollst\"andige L\"osung]{Die Vollst\"andige L\"osung eines einzelnen Frames, mit gelenkbasierter Regularisierung.}
		\label{fig:full}
	\end{center}
\end{figure}


Mit diesen Erweiterungen ist $F$ nun definiert als

\begin{center}
	$F(X) = \left( \begin{array}{c} 
		M \cdot x_{scape} - x_{mocap} \\
		F_{stiffness} \\
		c_{regularize} * X[3 \cdot spine + (0 .. 2)]
	\end{array} \right) $
\end{center}



\subsection{Gl\"attung der Animation} \label{smoothing}
Das iterative L\"osungsverfahren garantiert nur, dass eine L\"osung gefunden wird, deren Fehlerfunktion an dieser Stelle ein lokales Minimum hat. Welches Minimum das ist, l\"asst sich nur schwer absch\"atzen. H\"aufig k\"onnen leichte Variationen der Markerpositionen dazu f\"uhren, dass die Pose sich ein betr\"achtliches St\"uck weit \"andert. Das wird dann zum Problem, wenn die einzelnen Frames der MoCap-Aufnahme zu einem Video zusammengef\"ugt werden sollen. Das SCAPE-Mesh zuckt und wirkt unruhig. Besonders auff\"allig ist das in Gegenden, wo sich die Pose eigentlich kaum \"andern soll, wie zum Beispiel dem Bauchbereich.

Ein Aspekt des L\"osungsverfahren wurde noch nicht angesprochen: Die Initialsch\"atzung. Bisher sucht der Levenberg-Marquardt-Algorithmus von der Referenzpose ausgehend nach einer L\"osung des Problems. Indem man stattdessen, falls vorhanden, die Pose des letzten Frames als Initialwert angibt, wird die Wahl eines \"ahnlichen lokalen Optimums wahrscheinlicher.

Das Angeben eines besseren Startwertes reicht in der Regel aber nicht, um eine glatte Bewegung zu generieren. Es gibt nach wie vor das Problem, dass eine leichte Bewegung der Marker dazu f\"uhren kann, dass sich Teile der Pose unverh\"altnism\"a\ss ig stark \"andern, etwa weil lokale Minima verschwinden oder neue entstehen.

Um zu verhindern, dass die Suche sich zwischen zwei benachbarten Frames zu stark entfernt, kann man ein zus\"atzliches Tr\"agheits-Constraint definieren. Die Idee dahinter ist, dass sich der K\"orper in dem kurzen Zeitintervall zwischen zwei Frames nicht viel bewegen kann. Deshalb kann man Unterschiede in der Pose bestrafen. F\"ur alle Frames mit Ausnahme des ersten kann die Funktion $F$ um die Differenz der Pose des aktuellen Frames $X$ und der des letzten Frames $X_{old}$ erweitert werden.

\begin{center}
	$F(X) = \left( \begin{array}{c}
		[...] \\
		c_{inertia} \cdot (X - X_{old})
	\end{array} \right) $
\end{center}

\subsection{Gelenkbasierte Gl\"attung}
Diese einfache Form der Gl\"attung hat allerdings ein \"ahnliches Problem, wie die einfache Form der Regularisierung. Einige Stellen des K\"orpers sind deutlich beweglicher als andere. Daraus folgt, dass sich zum Beispiel die Gelenke an Armen und Beinen mit hoher Wahrscheinlichkeit schneller bewegen k\"onnen als im Rumpfbereich. Indem man die Gelenke auch bei der Gl\"attung der Animation verschieden behandelt, kann man gezielter unerw\"unschtes, auff\"alliges Zucken an weniger beweglichen Stellen des K\"orpers bek\"ampfen.

F\"ur die Berechnung der Gl\"attungsfunktion $F_{inertia}$ kann man die Werte der gelenkbasierten Regularisierung $F_{stiffness}$ verwenden. $F_{stiffness}$ besteht aus den gewichteten Rotationen der einzelnen Gelenke. Vergleicht man diese mit den Rotationen des letzten Frames, hat man ein Ma\ss \ f\"ur die relative Rotation der Gelenke zwischen zwei Frames. Eine Funktion $F_{inertia}$ l\"asst sich also folgenderma\ss en aufstellen:

\begin{center}
	$F_{inertia, j} = \frac{c_{inertia, j}}{c_{stiffness, j}} \cdot (F_{stiffness, j} - F_{stiffness, old, j})$
\end{center}

wobei $c_{inertia}$ wie $c_{stiffness}$ hier ein Vektor der L\"ange $n_{joints}$ von Gewichtungsparametern ist.

\subsection{Zusammenfassung}
Die Fehlerfunktion $F$ besteht in der finalen Form aus folgenden Teilen:

\begin{center}
	$F(X) = \left( \begin{array}{c}
		M \cdot x_{scape} - x_{mocap} \\
		F_{stiffness} \\
		c_{regularize} * X[3 \cdot spine + (0 .. 2)] \\
		F_{inertia}
	\end{array} \right)$
\end{center}

Die erste Zeile beschreibt dabei das eigentliche L\"osungsziel. Bestraft werden hier die Entfernungen der auf das SCAPE-Modell gemappten Punkte zu den Markern. Die zweite und dritte Zeile sorgen daf\"ur, dass die Pose vor allem bei wenigen sichtbaren Markern eine m\"oglichst nat\"urliche, keine verrenkte Form annimmt. Gleichzeitig sorgen die beiden Zeilen daf\"ur, dass das System nie unterbestimmt ist. Die vierte und letzte Zeile bringt die einzelnen Frames der Animation in Verbindung, indem Unterschiede in der Pose benachbarter Frames bestraft werden.

\section{Positionskorrektur}

Dem eben beschriebenen Algorithmus zufolge wird zuerst rigide nach der Translation und Rotation gel\"ost und anschlie\ss end nach der Pose. Wie in Abschnitt~\ref{rigid} beschrieben, besteht der rigide Teil aus einer Rotation und einer Translation. Eine falsche Rotation kann von der Pose ausgeglichen werden, eine falsche Translation jedoch nicht.

F\"ur die Berechnung der Translation werden die Schwerpunkte der beiden Objekte miteinander verglichen. Der Schwerpunkt der Motion Capture Marker h\"angt nur von deren Position in den Motion Capture Daten ab. Der Schwerpunkt des SCAPE-Meshes ist dagegen abh\"angig von der der K\"orperform und der Pose. Falls sich also die Pose \"andert, bewegt sich auch der Schwerpunkt des SCAPE-Meshes. Gleichzeitig beeinflusst die Translation des Meshes die Suche nach der Pose. Es gibt also eine zirkul\"are Abh\"angigkeit zwischen dem rigidem und dem nichtrigidem Teil des Algorithmus.

Eine M\"oglichkeit, das Problem anzugehen, ist, beim L\"osen einer ganzen Animation im rigiden Teil die Pose des letzten Frames zu verwenden. Da sich die Pose zwischen zwei Frames nicht viel \"andert (bzw. sich nicht viel \"andern soll, siehe Abschnitt~\ref{smoothing}), kann man die Auswirkungen dieses Problems damit schon gut eind\"ammen. Schon nach wenigen Frames sollte die Problematik sich nicht mehr negativ auf die L\"osung auswirken.

Will man allerdings nur einzelne Frames l\"osen, hilft dieser Ansatz nicht. In Abschnitt~\ref{errorfunc} wurde erw\"ahnt, dass die Evaluationsfunktion $F$ im nichtrigiden L\"osungverfahren mehrmals, genau genommen in jeder Iteration, aufgerufen wird. In der Funktion $F$ selbst wird dabei aus der gegeben Pose $X$ das Mesh erstellt. Wenn man nun in jedem Aufruf von $F$ den rigiden L\"osungsteil wiederholt, kann man daf\"ur sorgen, dass sich die Translation in jeder Iteration der Pose anpasst. Damit wird der rigide und der nichtrigide Teil gleichzeitig gel\"ost.